\section{Schwarmverhalten}
\lrec


\begin{lstlisting}[firstnumber=1]
  int insektenAnzahl = 20;
  float insektMaxSpeed = 10;
  
  // Dieser Array enthält alle Mueckenobjekte
  Insekt insekten[] = new Insekt[insektenAnzahl];
  
  void setup() {
    size(400, 400);
    
    // Erstelle Mücken an zufälligen Positionen
    for (int i = 0; i<insektenAnzahl; i++) {
      insekten[i] = new Insekt(random(width), random(height));
    }
  }
  
  void draw() {
    // Hintergrund
    background(160, 160, 250);
    
    // Bewege Muecken und zeichne sie an
    for (int i = 0; i<insekten.length; i++) {
      for(int j = i+1; j<insekten.length; j++) {
        // Die verschachtelte Schleife sorgt dafür, dass jede Muecke sich von jeder anderen abstoßt
        insekten[i].collide(insekten[j]);
      }
      insekten[i].update();
    }
  }
  
  class Insekt {
    float x;
    float y;
    float xSpeed;
    float ySpeed;
    float maxSpeed = insektMaxSpeed;
    
    Insekt(float x, float y) {
      this.x = x;
      this.y = y;
    }
    
    // bei geringem Abstand beschleunige in entgegengesetzte Richtung
    void collide(Insekt m) {
      if(dist(x,y,m.x,m.y)<10) {
        xSpeed -= (m.x-x)/2/mag(m.x-x,m.y-y)*10;
        ySpeed -= (m.y-y)/2/mag(m.x-x,m.y-y)*10;
        m.xSpeed -= (x-m.x)/2/mag(m.x-x,m.y-y)*10;
        m.ySpeed -= (y-m.y)/2/mag(m.x-x,m.y-y)*10;
      }
    }
    
    void update() {
      // bewege Muecke
      x += xSpeed;
      y += ySpeed;
  
      // beschleunige in Richtung Mauszeiger
      xSpeed += (mouseX - x) / 100;
      ySpeed += (mouseY - y) / 100;
  
      // begrenze Geschwindigkeit auf maxSpeed
      xSpeed = constrain(xSpeed, -maxSpeed, maxSpeed);
      ySpeed = constrain(ySpeed, -maxSpeed, maxSpeed);
  
      // zeichne Muecke
      drawInsekt();
    }
    
    void drawInsekt() {
      fill(0);
      circle(x, y, 5);
    }
  }
  
\end{lstlisting}

